\section{Introduction}

\begin{frame}
\frametitle{Overview (1/2)}
\begin{itemize}[<+->]
\item Deux langages très présents dans l'entreprise.
\item Très différents, avec leurs avantages et leurs inconvénients.
\item Choisir son langage en connaissance de cause.
\end{itemize}
\begin{exampleblock}<+->{\cpp}
	\begin{itemize}[<+->]
	\item Bâti sur le \texttt{C}, fournit principalement la POO.
	\item Mécanisme de manipulation d'adresse
	\end{itemize}
\end{exampleblock}
\begin{exampleblock}<+->{\java}
	\begin{itemize}[<+->]
	\item Inspiré du \texttt{C/C++} : certaines fonctionnalités « sujettes aux erreurs » (p. ex., surcharge d'opérateur) sont supprimées.
	\end{itemize}
\end{exampleblock}
\begin{itemize}[<+->]
\item Syntaxes similaires
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Overview (2/2)}
\begin{itemize}[<+->]
\item \java : librairie standard très riche (bdd, crypto, xml, etc.), documentation standard (\texttt{javadoc}).
\item \texttt{C} / \cpp : librairie standard moins riche, besoin parfois de recourir à des librairies tierces.
\item \texttt{C} / \cpp : équivalent \texttt{javadoc} : \texttt{doxygen} (non standard).
\item En général, un « bon » code \texttt{C} / \cpp\ est légèrement plus performant qu'un « bon » code \java.
	\begin{itemize}
%	\item Uniquement si le code \texttt{C} / \cpp\ est bien écrit, en optimisation \texttt{-o3}.
	\item Programmer de « bons » codes requiert une très bonne maîtrise du langage (en \java\ comme en \texttt{C} / \cpp).
	\end{itemize}\texttt{C} / 
\item Idée : le compilateur \texttt{C} / \cpp\ produit du langage machine directement exécuté, \java\ produit du bytecode  interprété par la JVM.
\item Pas de compilateur standard en \texttt{C/C++}.
\end{itemize}
\end{frame}

\section{Généralités}

\begin{frame}
\frametitle{Compilation}
\begin{itemize}
\onslide<1-> \item Principes de compilation très différents.
\end{itemize}
\begin{tabular}{p{.45\textwidth}|p{.45\textwidth}}
\java & \texttt{C} / \cpp \\
\hline
\onslide<2-> La compilation produit du bytecode & \onslide<6-> Compilation en trois temps produisant du langage machine\\
\onslide<3-> La JVM interprète le bytecode & \onslide<7-> Code directement exécuté sur la machine\\
\onslide<4-> Le bytecode est portable d'une machine à l'autre & \onslide<8-> Code non portable\\
\onslide<5-> Pas de recompilation nécessaire & \onslide<9-> Nécessité de recompiler et d'adapter les librairies si nécessaires.\\
\end{tabular}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Paradigmes}
\onslide<1-> \begin{tabular}{p{.45\textwidth}|p{.45\textwidth}}
\java & \cpp \\
\hline
\onslide<2-> En quasi-totalité OO & \onslide<6-> Procédural et OO\\
\onslide<3-> Le programmeur doit placer l'intégralité du code dans des classes & \onslide<7-> Pas d'obligation de créer des classes\\
\onslide<4-> \texttt{static}  permet « d'émuler » le procédural (augmente les performances au prix de la POO) & \onslide<8-> POO aux performances identiques au procédural, sauf si usage de polymorphisme\\
\onslide<5-> Existence de types primitifs au comportement différent & \onslide<9-> Types de base au comportement identique aux autres types.
\end{tabular}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Organisation du code}
\onslide<1-> \begin{tabular}{p{.45\textwidth}|p{.45\textwidth}}
\java & \cpp \\
\hline
\onslide<2-> L'intégralité du code d'une classe est placé dans un unique fichier \texttt{.java} & \onslide<7-> Déclarations dans un \texttt{.h}, définitions dans un \texttt{.cpp} / \texttt{.c} associé\\
\onslide<3-> Utilisation package $\simeq$ répertoire & \onslide<8-> Utilisation de namespaces\\
\onslide<4-> Utilisation via le mot-clé \texttt{package} & \onslide<9-> Utilisation via un bloc \texttt{namespace}\\
\onslide<5-> Importation via \texttt{import} & \onslide<10-> Importation en précompilation via \texttt{\#{}include}\\
\onslide<6-> \texttt{import static} possible & \onslide<11-> \texttt{using namespace} disponible\\
\end{tabular}
\end{frame}

\section{Gestion mémoire}

\begin{frame}
\frametitle{Classes d'allocation et valeur par défaut}
\onslide<1-> 
\begin{tabular}{p{.45\textwidth}|p{.45\textwidth}}
\java & \texttt{C} / \cpp \\
\hline
\onslide<2-> Pas de notion de classe d'allocation & \onslide<7-> Trois classes d'allocation principales\\
\onslide<3-> En général, les variables sont locales & \onslide<8-> La mémoire allouée sur la pile est locale\\
\onslide<4-> Durée de vie « d'un bloc » & \onslide<9-> Durée de vie dépendant de la classe \\
\onslide<5-> Toutes les variables ont une valeur par défaut  & \onslide<10-> Pointeurs constants possibles (références constantes)\\
\onslide<6-> Pas de valeur par défaut aux paramètres & \onslide<11-> Possibilité de valeur par défaut aux paramètres\\
%\multicolumn{2}{c}{\onslide<12-> Les énumérations déclarent des membres constants}\\
\end{tabular}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Création / destruction}
\onslide<1-> 
\begin{tabular}{p{.45\textwidth}|p{.45\textwidth}}
\java & \texttt{C} / \cpp \\
\hline
\onslide<2-> La mémoire est allouée à l'affectation / instanciation & \onslide<6-> L'allocation mémoire dépend de la classe d'allocation\\
\onslide<3-> Toute type de base est détruit en fin de bloc & \onslide<7-> Toute variable automatique est détruite en fin de bloc\\
\onslide<4-> Destruction asynchrone d'objets & \onslide<8-> Destruction synchrone explicite par l'utilisateur \\
\onslide<5-> Pas de mécanisme de destructeur  & \onslide<9-> Mécanisme de destructeur\\
\end{tabular}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{En \texttt{C} / \cpp\ : résumé}
\begin{itemize}[<+->]
\item Classes d'allocation :
	\begin{enumerate}
	\item Statique (segment de données)
	\item Automatique (pile)
	\item Dynamique (tas) : \texttt{new}
	\end{enumerate}
\end{itemize}
\begin{block}<+->{Hygiène \cpp}
	\begin{itemize}[<+->]
	\item Hygiène \cpp\ : Pas de \texttt{new}
	\item Utilisation de « pointeurs intelligents » en \cpp\ pour gestion «~transparente~» de la mémoire
	\end{itemize}
\end{block}
\begin{itemize}[<+->]
\item En \texttt{C} : allocation dynamique avec \texttt{malloc}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Pointeurs et références}
\begin{exampleblock}<+->{\java}
	\begin{itemize}[<+->]
	\item Uniquement des pointeurs ( = adresses) d'objets
	\end{itemize}
\end{exampleblock}
\begin{exampleblock}<+->{\texttt{C} / \cpp}
	\begin{itemize}[<+->]
	\item Pointeurs et références ( = alias) pour tout type
		\begin{itemize}
		\item \texttt{C} : seulement pointeurs
		\end{itemize}
	\end{itemize}
\end{exampleblock}
\begin{itemize}[<+->]
\item Un pointeur est manipulé comme une variable (accès au champs via \texttt{->})
	\begin{itemize}
	\item Arithmétique de pointeur
	\end{itemize}
\item Une référence est manipulée comme un pointeur constant
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Sorties en mémoire}
\begin{exampleblock}<+->{\java}
	\begin{itemize}[<+->]
	\item Exception lancée automatiquement
	\item Fin brutale du programme
	\end{itemize}
\end{exampleblock}
\begin{exampleblock}<+->{\texttt{C} / \cpp}
	\begin{itemize}[<+->]
	\item Pas de comportement par défaut
	\item Pas de stacktrace
	\end{itemize}
\end{exampleblock}
\begin{itemize}[<+->]
\item En \texttt{C} / \cpp, une sortie en mémoire peut
	\begin{itemize}
	\item causer une erreur de segmentation
	\item écraser la valeur d'une variable contiguë
	\item écraser l'adresse de retour d'une fonction
%	\item écraser l'adresse d'une fonction
	\item écraser des adresses dans la pile d'exécution, etc.
	\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\section{Expressions et fonctions}

\begin{frame}
\frametitle{Conversions}
\onslide<1-> 
\begin{tabular}{p{.45\textwidth}|p{.45\textwidth}}
\java & \texttt{C} / \cpp \\
\hline
\onslide<2-> Conversions non dégradantes implicites acceptées & \onslide<7-> Des conversions dégradantes implicites sont autorisées\\
\onslide<3-> Pas de tronquage & \onslide<8-> Tronquage possible\\
\onslide<4-> Possibilité de convertir une fille en mère & \onslide<9-> Possibilité de conversions de fille en mère et inversement\\
\onslide<5-> Pas d'autre conversions en relation d'héritage & \onslide<10-> \texttt{dynamic\_cast} : « conversions d'héritage »\\
\onslide<6-> Pas d'autres conversions entre classes possibles & \onslide<11-> Conversions entre classes et type de base via « constructeurs de conversion » et surcharge d'opérateur de cast\\
\end{tabular}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Passage d'arguments}
\onslide<1-> 
\begin{tabular}{p{.45\textwidth}|p{.45\textwidth}}
\java & \texttt{C} / \cpp \\
\hline
\onslide<2-> Les types primitifs sont passés par valeur & \onslide<7-> Tous les types sont passés par valeur (par défaut)\\
\onslide<3-> Les objets sont passés par adresse & \onslide<8-> Possibilité de passage par adresse et par référence (\cpp)\\
\onslide<4-> On ne peut pas changer ce comportement & \onslide<9-> Possibilité de changer le comportement si demande explicite\\
\onslide<5-> Aucune conversion dégradante n'est effectuée & \onslide<10-> Des conversions sont possibles\\
\onslide<6-> Les paramètres sont évalués de la gauche vers la droite & \onslide<11-> Pas de priorité d'évaluation en général\\
\end{tabular}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Constantes}
\onslide<1-> 
\begin{tabular}{p{.45\textwidth}|p{.45\textwidth}}
\java & \texttt{C} / \cpp \\
\hline
\onslide<2-> Variables déclarées via \texttt{final} & \onslide<6-> Variables déclarées via \texttt{const}\\
\onslide<3-> Pas de notion de pointeur constant & \onslide<7-> Pointeurs constants possibles (références constantes)\\
\onslide<4-> Pas de notion fonctions constantes & \onslide<8-> Possibilité de fonctions constantes\\
\onslide<5-> Les objets sont passés par adresse & \onslide<9-> Possibilité de passage par adresse et par référence (\cpp)\\[0.5em]
\multicolumn{2}{c}{\onslide<10-> Les énumérations déclarent des membres constants}\\
\end{tabular}
\end{frame}

\section{Conteneurs}

\begin{frame}
\frametitle{Tableaux}
\onslide<1-> 
\begin{tabular}{p{.45\textwidth}|p{.45\textwidth}}
\java & \texttt{C} / \cpp \\
\hline
\onslide<2-> Pas d'obligation de taille & \onslide<5-> Spécification de taille obligatoire\\
\multirow{2}{*}{\onslide<2-> \texttt{int[] t;}} ok & \onslide<6-> \texttt{int k[]} : ko\\
			    								  & \onslide<6-> \texttt{int k[] = new int[]} : ko\\
\onslide<3-> Tracé de taille via l'attribut \texttt{length} & \onslide<6-> Pas de tracé de taille en général\\
\onslide<4-> Instanciation dynamique uniquement & \onslide<7-> Instanciation statique ou dynamique\\
\multirow{2}{*}{\onslide<4-> \texttt{int[] t = new int[10];}} & \onslide<8-> \texttt{int t[10];}\\
															 & \onslide<8-> \texttt{int t[] = new int[10];}\\
\end{tabular}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Conteneurs}
\onslide<1-> 
\begin{tabular}{p{.45\textwidth}|p{.45\textwidth}}
\java & \cpp \\
\hline
\onslide<2-> API \texttt{Collection}  & \onslide<5-> Conteneurs standards\\
\onslide<3-> \texttt{ArrayList}, \texttt{LinkedList}, etc. & \onslide<6-> \texttt{vector}, \texttt{list}, etc.\\
\multirow{2}{*}{\onslide<4-> Héritage entre conteneurs} & \onslide<7-> Pas d'héritage entre conteneurs\\
							 						   & \onslide<8-> Les templates permettent d'émuler le comportement\\
\end{tabular}
\onslide<9->
\begin{block}{Hygiène \cpp}
	\begin{itemize}
	\onslide<10-> \item Ne pas utiliser les tableaux « à la mode \texttt{C} »
	\onslide<11-> \item Utiliser les conteneurs standards
	\end{itemize}
\end{block}
\end{frame}

\section[POO]{Programmation orientée objet}

\begin{frame}
\frametitle{Instanciation}
\begin{exampleblock}<+->{\java}
	\begin{itemize}[<+->]
	\item Types primitifs : affectation
	\item Objets : \texttt{new}
	\end{itemize}
\end{exampleblock}
\begin{exampleblock}<+->{\cpp}
	\begin{itemize}[<+->]
	\item Automatique et statique
		\begin{itemize}
		\item Affectation
		\item Via \texttt{()} : doit correspondre à un prototype
		\item Via \texttt{\{\}} : pas de conversion dégradante
%			\begin{itemize}
%			\item Privilégier
%			\end{itemize}
		\end{itemize}
	\item Dynamique : via \texttt{new}
	\item Comportements différents selon le type d'instanciation
	\end{itemize}
\end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Copie d'objets}
\begin{exampleblock}<+->{\java}
	\begin{itemize}[<+->]
	\item \texttt{a = b} copie l'adresse de l'objet
	\item Copies des données via l'API \texttt{Cloneable}
		\begin{itemize}
		\item Précautions à prendre
		\end{itemize}
	\end{itemize}
\end{exampleblock}
\begin{exampleblock}<+->{\cpp}
	\begin{itemize}[<+->]
	\item \texttt{a = b} copie tous les champs automatiques de l'objet
		\begin{itemize}
		\item Pas les champs statiques et dynamiques
		\end{itemize}
	\item Possibilité de réimplémenter le mécanisme via constructeurs de recopie
		\begin{itemize}
		\item Parfois indispensable
		\end{itemize}
	\item Possiblité de désactiver la copie implicite d'objets
	\end{itemize}
\end{exampleblock}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Héritage et polymorphisme}
\onslide<1-> 
\begin{tabular}{p{.45\textwidth}|p{.45\textwidth}}
\java & \cpp \\
\hline
\multirow{2}{*}{\onslide<2-> Classes et interfaces} & \onslide<5-> Héritage multiple (classes)\\
												   & \onslide<6-> Précautions à prendre\\
\multirow{2}{*}{\onslide<3-> Polymorphisme natif} & \onslide<7-> Polymorphisme activé explicitement par les prototypes et les classes d'allocation\\
												 & \onslide<8-> Motivation : performances\\
\onslide<4-> Accès aux superclasses via \texttt{super} & \onslide<9-> Accès aux superclasses via \texttt{::} (opérateur de résolution de portée)
\end{tabular}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Classes abstraites}
\begin{exampleblock}<+->{\java}
	\begin{itemize}[<+->]
	\item Une classe abstraite est déclarée comme \texttt{abstract}
	\item Les interfaces sont abstraits
	\end{itemize}
\end{exampleblock}
\begin{exampleblock}<+->{\cpp}
	\begin{itemize}[<+->]
	\item Une classe abstraite contient au moins une méthode virtuelle pure
	\item \texttt{virtual retour nom(params) = 0;}
	\end{itemize}
\end{exampleblock}
\begin{itemize}[<+->]
\item Non instanciable en \java\ comme en \cpp
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Instanciation de masse}
\begin{exampleblock}<+->{\java}
	\begin{itemize}[<+->]
	\item Instanciation possible tant qu'il reste de la mémoire à la JVM
	\item Pertes de performance drastiques si instanciation de plusieurs millions d'objets
		\begin{itemize}
		\item Indépendamment de leur taille et des ressources disponibles
		\end{itemize}
	\end{itemize}
\end{exampleblock}
\begin{exampleblock}<+->{\cpp}
	\begin{itemize}[<+->]
	\item Instanciation possible tant qu'il reste de la mémoire en machine
		\begin{itemize}
		\item S'il n'en reste plus, le système met en marche les mécanismes de pagination / swap
		\end{itemize}
	\item Possibilité de fragmentation de la mémoire
	\end{itemize}
\end{exampleblock}
\end{frame}

\section{Conclusion}

\begin{frame}
\frametitle{Conclusion}
\begin{itemize}[<+->]
\item Deux langages très différents en mécanique
\item Pas de « meilleur » langage
	\begin{itemize}
	\item Choisir son langage en fonction des avantages et inconvénients
	\item Par exemple : \texttt{C} / \cpp\ est « rapide », \java\ est « portable »
	\end{itemize}
\item \texttt{C} / \cpp\ tend à laisser plus de fonctionnalités disponibles au programmeur
	\begin{itemize}
	\item Une mauvaise utilisation de ces fonctionnalités peut engendrer des erreurs
	\end{itemize}
\item \cpp\ tend à désactiver par défaut certains mécanismes pour des raisons de performances
\end{itemize}
\end{frame}